---
templateKey: article
title: 'N记快讯 | 独立记者黄雪琴、职业病权益倡导者王建兵失联'
slug: 'sophie-huang-and-jian-bing-wang-are-missing'
date: 2021-09-21T03:21:57.265Z
description: '据熟悉情况的友人称，独立记者黄雪琴、职业病权益倡导者王建兵于9月19日下午失联，目前未知身在何处。王建兵可能被以“煽动颠覆国家政权罪”拘留，主要原因或是他在家里和朋友的聚会。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/2021-09-21.jpg
trending: 10
isbrief: false
contributors:
  - type: '报道'
    name: 'Lucretia, 小鱼，小鸭，小心'
  - type: '编辑'
    name: '小冲，正民'
  - type: '图片'
    name: '奶牛'


---

![](https://raw.githubusercontent.com/syeung19/image/main/202109202138099.png)

据熟悉情况的友人称，独立记者黄雪琴、职业病权益倡导者王建兵于9月19日下午失联，目前未知身在何处。王建兵可能被以“煽动颠覆国家政权罪”拘留，主要原因或是他在家里和朋友的聚会。

两人的一位共同朋友小李接受NGOCN采访称，黄雪琴原计划20日晚从香港飞往法兰克福，转机前往萨塞克斯大学（University of Sussex）攻读发展学硕士，王建兵本来将陪同她从广州出发乘机。然而，19日下午起，两人便与其他朋友失去联系。

小李表示，两人目前可能被广州市海珠区警方控制，同时两人的物品近日被警方翻查、带走。黄雪琴和王建兵失联当天，小李的另一位朋友被派出所传唤，询问王建兵在家中与朋友聚会的情况。

王建兵曾担任西部阳光基金会农村教育项目主管，随后来到广州，致力于青少年成长和残障社群赋能，关注职业病工人权益倡导。他的朋友们说，王建兵蓄着山羊胡，和善、热情，很会照顾人，大家常常称他为“煎饼”。

海子是王建兵的多年好友，两人在2012年一个公益活动认识。他说，煎饼关注教育，源于自己从西部教育欠发达地区走出来的经历，关注教育不平等。后来，煎饼来到广州，仍关注边缘、能见度低的社群，例如残障人士、职业病群体等。

海子说，煎饼不会忘记他帮助过的每一位朋友。之前他想去职防院看望帮助过的尘肺病朋友，但因为疫情，病人出不来，外面的人也很难进去，他担心这会对病人的生活造成很大影响，会想办法看怎么能帮到他们。

“他是很真诚的公益人，我绝对不相信他会做什么跟煽动颠覆国家政权相关的事情，绝对不会。”海子说。

黄雪琴在2018年报道“长江学者”陈小武性骚扰女学生事件，拉开了中国#MeToo运动的序幕。2019年10月，她因[记录香港反修例运动](https://matters.news/@sophia/记录我的-反送中-大游行-zdpuAysW5ZoQVpbPWDWDK22Dg6jF3GSGYBfx4uk3buXQSkLsA)，被广州警方以“寻衅滋事罪”拘留，后变更指定居所监视居住，三个月后获释。

海子也是黄雪琴的朋友。他称，自己在9月18日曾联络过黄雪琴，谈论去英国留学的事情，之后再无消息。

“她经历了很多困难，但一直都没有放弃，”海子说，”她本来打算在2019年去香港大学读法律硕士，因为警方拘留她，只能放弃这么好的机会。今年拿到了奖学金打算去英国读书，又遇到这样的事情，我觉得很心疼。”

“这么有社会关怀、这么勇敢发声的女性记者，她不应该一而再、再而三地遭受这些。”海子说。

清风与黄雪琴通过一个线上夏令营相识，黄雪琴是讲师，指导清风写作。培训结束后，两人仍保持联络，但上周开始，黄雪琴的回复逐渐变少。19日，清风再次联系她：“你还好吗？”消息显示已读未回。

多位参加过黄雪琴讲座或培训的受访者说，黄雪琴温暖、真诚、“像一个姐姐”，总是尽力安慰年轻人的彷徨与困惑，给予鼓励和建议。清风说，黄雪琴就是“正义的化身”。“我也不知道她哪来的勇气，去做这些极少数人敢去做的事情。她回答说，她喜欢这份工作。”

黄雪琴在去年恢复自由后，打算今年去英国继续攻读学位，但在踏上国际航班的前一天被警方带走。9月20日晚11点，当NGOCN编辑此篇稿件时，黄雪琴计划搭乘的LH797航班刚刚起飞。


（为保护受访者安全，文中人物均为化名）